% Created 2018-01-09 Tue 19:54
\documentclass[a4paper, unicode]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[a4paper, left=2.5cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[russian]{babel}             % Russian translations
\usepackage{amssymb,amsmath,amsthm}     % Mathematic symbols, theorems, etc.
\usepackage{gensymb}
\author{Дмитрий Мухутдинов}
\date{\today}
\title{Домашние задания по теории кодирования, глава 2}
\hypersetup{
 pdfauthor={Дмитрий Мухутдинов},
 pdftitle={Домашние задания по теории кодирования, глава 2},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.3.1 (Org mode 8.3.5)}, 
 pdflang={Russian}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents



\section{Задача 2}
\label{sec:orgheadline1}
Вариант 97 -- интерпретируем данную матрицу, как порождающую:
\[ G = \left( \begin{array}{cccccccccc}
  1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
  1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 \\
  0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 \\
  0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1
  \end{array} \right)
  \]

График зависимости вероятности ошибки на бит от отношения сигнал/шум:

\includegraphics[width=\linewidth]{./graph4_2.png}

На графике видно, что для данного кода модель канала с АБГШ работает
эффективнее, если отношение сигнал/шум превышает \textasciitilde{}2.2 дБ.

Согласно рисунку 1.3 в учебнике, без кодирования вероятность ошибки на бит
\(10^{-5}\) достигается при отношении сигнал/шум в \textasciitilde{}9.5 дБ. При декодировании
канала с жесткими решениями (ДСК) с данным кодом такая ошибка достигается при
\textasciitilde{}6.1 дБ, с мягкими решениями (АБГШ) -- \textasciitilde{}4.1 дБ. Энергетический выигрыш
кодирования в первом случае равеш 3.4 дБ, во втором -- 5.4 дБ.
\section{Задача 3}
\label{sec:orgheadline2}
Порождающая матрица:
\[ G = \left( \begin{array}{ccccc}
  1 & 1 & 0 & 1 & 0 \\
  1 & 0 & 1 & 1 & 1
  \end{array} \right)
  \]

Входная последовательность: \(\mathbf{y} = (0, 1, 1, 1, 1)\).

Соответствие информационных последовательностей и кодовых слов:
\begin{center}
\begin{tabular}{rrr}
 & \(\mathbf{u}\) & \(\mathbf{c}\)\\
1 & 00 & 00000\\
2 & 01 & 10111\\
3 & 10 & 11010\\
4 & 11 & 01101\\
\end{tabular}
\end{center}

Переходная вероятность: \(p_0 = 1\).
Вычислим функцию правдоподобия от кодовых слов:

\(p(\mathbf{y} | \mathbf{c}_1) = p_0^4 (1 - p_0) = 0.00009\)

\(p(\mathbf{y} | \mathbf{c}_2) = p_0^2 (1 - p_0)^3 = 0.00729\)

\(p(\mathbf{y} | \mathbf{c}_3) = p_0^3 (1 - p_0)^2 = 0.00081\)

\(p(\mathbf{y} | \mathbf{c}_4) = p_0 (1 - p_0)^4 = 0.06561\)

Безусловная вероятность последовательности \(\mathbf{y}\):

\(p(\mathbf{y}) = \sum_i p(\mathbf{y} | \mathbf{c}_i) p(\mathbf{c}_i) =
  0.0202725\)

Вычислим апостериорные вероятности кодовых слов по формуле Байеса \(p(c | y) =
  \frac{p(y | c) p(c)}{p(y)}\):

\(p(\mathbf{c}_1 | y) = 0.0011099\)

\(p(\mathbf{c}_2 | y) = 0.0899001\) 

\(p(\mathbf{c}_3 | y) = 0.0099889\)

\(p(\mathbf{c}_4 | y) = 0.8091010\) 

Найдем апостериорные вероятности кодовых символов:

\(p (c_0 = 0 | y) = p(\mathbf{c}_1 | y) + p(\mathbf{c}_4 | y) = 0.8102109\)

\(p(c_0 = 1 | y) = p(\mathbf{c}_2 | y) + p(\mathbf{c}_3 | y) = 0.0998889\)

\(p(c_1 = 0 | y) = p(\mathbf{c}_3 | y) + p(\mathbf{c}_4 | y) = 0.8190899\) 

\(p(c_1 = 1 | y) = p(\mathbf{c}_1 | y) + p(\mathbf{c}_2 | y) = 0.09101\) 

\(p(c_2 = 0 | y) = p(\mathbf{c}_1 | y) + p(\mathbf{c}_3 | y) = 0.0110988\)

\(p(c_2 = 1 | y) = p(\mathbf{c}_2 | y) + p(\mathbf{c}_4 | y) = 0.8990011\)

\(p(c_3 = 0 | y) = p(\mathbf{c}_1 | y) + p(\mathbf{c}_4 | y) = 0.8102109\)

\(p(c_3 = 1 | y) = p(\mathbf{c}_2 | y) + p(\mathbf{c}_3 | y) = 0.0998889\) 

\(p(c_4 = 0 | y) = p(\mathbf{c}_1 | y) + p(\mathbf{c}_3 | y) = 0.0110988\)

\(p(c_4 = 1 | y) = p(\mathbf{c}_2 | y) + p(\mathbf{c}_4 | y) = 0.8990011\)

Апостериорные вероятности информационных символов:

\(p(u_0 = 0 | y) = p(\mathbf{c}_3 | y) + p(\mathbf{c}_4 | y) = 0.8190899\) 

\(p(u_0 = 1 | y) = p(\mathbf{c}_1 | y) + p(\mathbf{c}_2 | y) = 0.09101\) 

\(p(u_1 = 0 | y) = p(\mathbf{c}_1 | y) + p(\mathbf{c}_3 | y) = 0.0110988\)

\(p(u_1 = 1 | y) = p(\mathbf{c}_2 | y) + p(\mathbf{c}_4 | y) = 0.8990011\)

И функция правдоподобия, и апостериорная вероятность максимальны для слова
\(\mathbf{c}_4\), поэтому декодеры и по МП и по МАВ выберут слово \(\mathbf{c}_4\).

\section{Задача 4}
\label{sec:orgheadline5}
Вариант 97
\[ H = \left( \begin{array}{cccccccccc}
  1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
  1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 \\
  0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 \\
  0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1
  \end{array} \right)
  \]
\subsection{МСФ-метод.}
\label{sec:orgheadline3}
Трактуем данную матрицу как порождающую. Приведем ее к МСФ-форме (для чего
прибавим 1 строку ко 2 и 3 к 4, а потом 3 к 1 и 2 к 4):

\[ G = \left( \begin{array}{cccccccccc}
   1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
   0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 \\
   0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 \\
   0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0
   \end{array} \right)
   \]

Отсортируем строки по возрастанию начал:

\[ G = \left( \begin{array}{cccccccccc}
   1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
   0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 \\
   0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
   0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0
   \end{array} \right)
   \]

Построим МСФ-решетку:

\includegraphics[width=0.8\linewidth]{./lattice4_4_1.png}
\subsection{Синдромный метод}
\label{sec:orgheadline4}
Трактуем данную матрицу как проверочную. Сразу строим синдромную решетку:

\includegraphics[width=0.8\linewidth]{./lattice4_4_2.png}
\end{document}
